\sep
\section{Folgen und Reihen}
\Def[2.1] Eine \textbf{Folge} ist eine Abbildung 
\[a: \N^* \rightarrow \R (\N^* = \N / \{0\})\]
\sep
\subsection{Grenzwert einer Folge}
\Lemma[2.3]\((a_n)_{n\geq1}\) eine Folge, es gibt höchstens eine Zahl \(l \in \R\) mit der Eigenschaft: \newline
\(\forall \epsilon > 0\) ist Menge \(\{n \in \N : a_n \notin ]l-\epsilon, l+\epsilon [\}\) endlich \newline
\Def[2.4] \((a_n)_{n\geq1}\) ist \textbf{konvergent}, falls \(l \in \R\) so dass \(\forall \epsilon > 0\)
die Menge \(\{n \in \N^* : a_n \notin ]l-\epsilon, l+\epsilon [\}\) endlich ist. Dieses l ist der \textbf{Limes} der Folge. \newline
\Bem[2.5] Jede Konvergente Folge ist beschränkt
\Lemma[2.6] Folgende Aussagen sind äquivalent
\begin{enumerate}
    \item [1]  \((a_n)_{n\geq1}\) konvergiert gegen \(l = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n\)
    \item [2] \(\forall \epsilon > 0 \ \exists N \geq 1\) that
    \[ \abs{a_n - l} < \epsilon \quad \forall n \geq N \]
\end{enumerate}
\Bsp[2.7] Sei \( a_n = \frac{n}{n+1}, n \geq 1\). \newline Dann gilt: \( \lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 1\) \newline
Begründung: \( a_n -1 = \frac{n}{n+1}-1 = \frac{-1}{n+1 }\). Es folgt \( \abs{a_n -1} = \frac{1}{n+1}\)
Sei \(  \epsilon > 0;\) Nach Archimedes gibt es \( N \in \N \) mit \( \frac{1}{N+1} < \epsilon \). \newline
Dann folgt \( \forall n \geq N\):
\[ \abs{a_n-1} = \frac{1}{n+1} \leq \frac{1}{N+1} < \epsilon \]
\Satz[2.8] Seien \((a_n)_{n \geq 1}\) und \((b_n)_{n \geq 1}\) konvergent Folgen mit \(a= \lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n\), $b = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} b_n$
\begin{enumerate} 
    \item [1] \((a_n + b_n)_{n \geq 1}\) ist konvergent und \newline \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (a_n + b_n) = a+b\)
    \item [2] \((a_n \cdot b_n)_{n \geq 1}\) ist konvergent und \newline \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (a_n \cdot b_n) = a \cdot b\)
    \item [3] if \(b_n \neq 0 \ \forall n \geq 1, b \neq 0 \ (\frac{a_n}{b_n})_{n\geq 1}\) konvergent, \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (\frac{a_n}{b_n}) = \frac{a}{b}\)
    \item [4] Falls existiert K \(\geq 1\) mit \(a_n \leq b_n \ \forall n \geq K \implies a \leq b\)
\end{enumerate}
\Bsp[2.9] \( b \in \Z: \lim_{n \rightarrow \infty } \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^b = 1\) \newline
Das folgt aus \( \lim_{n \rightarrow \infty } \left( 1 + \frac{1}{n}\right) = 1 \) und wiederholter Anwendung von Satz 2.8 (2) \& (3)
\sep
\subsection{Satz von Weierstrass}
\Def[2.10]
\begin{enumerate}
    \item [1] \((a_n)_{n \geq 1}\) ist \textbf{monoton wachsend} if
    \[a_n \leq a_{n+1} \ \forall n \geq 1\]
    \item [2] \((a_n)_{n \geq 1}\) ist \textbf{monoton fallend} if 
    \[a_{n+1} \leq a_n \ \forall n \geq 1\]
    \newline
    \newline
\end{enumerate}

\Satz[2.11] (Weierstrass)
\begin{enumerate}
    \item [\(\bullet\)] Sei \((a_n)_{n \geq 1}\) monoton wachsend und nach oben beschränkt. Dann konvergiert \((a_n)_{n \geq 1}\) nach \[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n = \sup\{a_n : n \geq 1\}\]
    \item [\(\bullet\)] Sei \((a_n)_{n \geq 1}\) monoton fallend und nach unten beschränkt. Dann konvergiert \((a_n)_{n \geq 1}\) nach \[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n = \inf\{a_n : n \geq 1\}\]
\end{enumerate}
\Bsp[2.12] Sei \( a \in \Z\) und \( 0 \leq q < 1\). Dann gilt \( \lim_{n \rightarrow \infty} n^a q^n = 0\).
Sei \( x_n = n^a q^n\) dann folgt
\[ x_{n+1} = (n+1)^a q^{n+1} = \left( \frac{n+1}{n}\right)^a q \cdot n^a q^n =\] 
\[\left( 1 + \frac{1}{n}\right)^a \cdot q \cdot x_n\] Also:
\[ x_{n+1} = \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^a \cdot q \cdot x_n\]
Da \( \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^a = 1\) gibt es ein \(n_0\), so dass \( \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^a < \frac{1}{q} \ \forall n \geq n_0\). Es folgt:
Da \( x_n > 0 \ \forall n \geq 1\) ist die Folge nach unten beschränkt und für \( n \geq n_0\) monoton fallend. Sei
\[ l = \lim_{ n \rightarrow \infty} x_n = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{n+1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^a \cdot qx_n \] 
\[= q \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = q \cdot l\]
Also \( (1-q) \cdot l = 0\) woraus l=0 folgt. \newline
\Bem[2.13] Oben haben wir folgede Tatsache benützt: Sei \( (a_n)_{n \geq 1}\) eine konvergente Folge mit \( \lim_{n \rightarrow \infty} a_n = a\) und \(k \in \N\). Dann ist die durch
\[b_n:= a_{n+k} \quad n \geq 1\]
definierte Folge konvergent und
\[ lim_{n \rightarrow \infty} b_n = a\]
\Bsp[2.14] \( \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{n} = 1\) \newline
\Bsp[2.15] Die Folge \( \left( 1 + \frac{1}{n}\right)^n, n \geq 1\) konvergiert. Der Limes ist
\[ e = \lim_{n \rightarrow \infty } \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n\]
die Eulersche Konstante \( e \approx 2.71828\)
\Lemma[2.16 (Bernoulli Ungleichung)]
\[(1+x)^n \geq 1 + n \cdot x \quad \forall n \in \N, x > -1\]
\Bsp[2.17] Sei \( c > 1\). Wir definieren \( (a_n)_{n \geq 1}\) durch:
\[ a_1 = c, \quad a_{n+1} = \frac{1}{2} \left( a_n + \frac{c}{a_n}\right) \quad n \geq 1\]
Dann existiert \( a:= \lim_{n \rightarrow \infty} a_n > 0\) und es gilt \( a^2 = c\)
\begin{enumerate}
    \item \( (a_n)_{n \geq 1}\) ist monoton fallend.
    \[ a_{n+1} = a_n + \frac{1}{2} \left( \frac{c}{a_n} - a_n\right) = a_n + \left( \frac{c - a_{n}^2}{2a_n}\right)\]
    Wir zeigen zunächst: \( a_n^2 \geq c \quad \forall n \geq 1\)
    Für \( n = 1: a_1^2 = c^2 > c\), da \( c > 1\). Und für \( n \geq 1\):
    \[ a_{n+1}^2 = a_n^2 + (c - a_n^2) + \left( \frac{c - a_n^2}{2 a_n}\right)^2 = \]
    \[ c + \left( \frac{c - a_n^2}{2 a_n}\right)^2 \geq c\]
    Aus \( a_n^2 \geq c \) folgt:
    \[ a_{n+1} = a_n + \left( \frac{c - a_n^2}{2 a_n }\right) \leq a_n \]
    \item Es ist klar: \( a_n > 0 \quad \forall n \geq 1\)
    Aus \( a_n^2 \geq c > 1\) folgt dann \( a_n \geq 1 \ \forall n \geq 1\)
    \item Nach Weierstrass: \( a = \lim_{n \rightarrow \infty } a_n\), dann folgt aus (2) \( a \geq 1 \& a \neq 0\)
    \[ a = \lim_{n \rightarrow \infty} a_{n+1} = \frac{1}{2} \left(\lim_{ n \rightarrow \infty } a_n + \frac{c}{\lim_{n \rightarrow \infty a_n}} \right)\] 
    \[= \frac{1}{2} \left( a + \frac{c}{a}\right) \implies a^2 = c\]
\end{enumerate}
\sep

\subsection{Limes inferior, Limes superior}
Eine wichtige Anwendung des Satzes von Weierstrass ist, wie man mit jeder beschränkten Folge \( (a_n)_{n \geq 1}\) zwei monotone Folgen \( (b_n)_{n \geq 1}\) und \( (c_n)_{n \geq 1}\) definieren kann, welche dann einen Grenzwert besitzen.

\[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \inf a_n = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} b_n, (b_n = inf \{a_k : k \geq n\})\]


\[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sup a_n = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} c_n, \ (c_n = sup \{a_k : k \geq n\})\]
\[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \inf a_n \leq \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sup a_n\]
\Bsp[2.18] \( a_n = (-1)^n + \frac{1}{n}, \ n \geq 1\). \newline
Dann: \( b_n = -1\) und \( c_n = 1 + \frac{1}{n_g}\) wobei \( n_g\) die kleinste gerade Zahl \( \geq n\) bezeichnet. Also: \newline
\(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \inf a_n = -1 \) und \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sup a_n = +1\)
\sep
\subsection{Cauchy Kriterium}
Wie sieht man einer Folge an, ob sie konvergent ist, ohne ihren Grenzwert zu kennen? Dafür wird das Cauchy Kriterium angewendet. \newline
\Lemma[2.19] \((a_n)_{n \geq 1}\) konvergiert if only if \((a_n)_{n \geq 1}\) beschränkt und \[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \inf a_n = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sup a_n\] 
\Satz[2.20 (Cauchy Kriterium)]. \newline Die Folge \((a_n)_{n \geq 1}\) ist genau dann konvergent wenn \[\forall \epsilon > 0 \ \exists N \geq 1 \  \text{so dass} \abs{a_n - a_m} < \epsilon \ \forall n,m \geq N\]
\sep
\subsection{Satz von Bolzano-Weierstrass}
In diesem Abschnitt zeigen wir, dass jede beschränkte Folge eine konvergente Teilfolge besitzt.
\Def[2.21] Ein abgeschlossenes Intervall ist \(I \subseteq \R\)
\begin{enumerate}
    \item [1] \([a,b] \quad a \leq b,\  a,b \in \R\)
    \item [2] \([a,+\infty[$ $a \in \R\)
    \item [3] \(]-\infty,a]$ $a \in \R\)
    \item [4] \(]-\infty,+\infty[ = \R\)
\end{enumerate}
Länge \(\mathcal{L}(I)\) ist in 1) $b-a$, ansonsten $+\infty$ \newline
\Bem[2.22] $I \subseteq \R$ ist abgeschlossen if only if für jede konvergente Folge \((a_n)_{n \geq 1}\) aus Elementen in I, der Grenzwert auch in I ist. \newline
\Bem[2.23] Seien \( I = [a,b], J = [c,d]\) mit \(a \leq b \) und \(c \leq d \ a,b,c,d \in \R\). Dann gilt \( I \subseteq J \) genau dann, wenn \(c \leq a \) und \(b \leq d\) \newline \newline \newline
\Satz[2.25 (Cauchy-Cantor)] Sei \(I_1 \supseteq I_2 \supseteq \dots\) eine Folge abgeschlossener Intervale mit \(\mathcal{L}(I_1) < +\infty\)
Dann gilt \[ {\bigcap}_{n\geq1} I_{n} \neq \emptyset \] Falls zudem \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \mathcal{L}(I_n) = 0\) enthält \({\bigcap}_{n\geq1} I_{n}\) genau einen Punkt \newline
\Def[2.27] Eine Teilfolge einer Folge \((a_n)_{n \geq 1}\) ist eine Folge \((b_n)_{n \geq 1}\) wobei \[b_n = a_l(n)\] und \(l: \N^* \rightarrow \N^*\) eine Abbildung ist mit \[l(n) < l(n+1) \quad \forall n \geq 1s\] 
\Satz[2.29 (Bolzano.Weierstrass)] Jede beschränkte Folge besitzt eine Konvergente Teilfolge \newline
\Bem[2.30] Sei \((a_n)_{n \geq 1}\) eine beschränkte Folge. Dann gilt für jede konvergente Teilfolge \((b_n)_{n \geq 1} :\) \[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \inf a_n \leq \lim\limits_{n \rightarrow \infty} b_n \leq \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sup a_n\].
\sep
\subsection{Folgen in \(\R^{d}\) und \(\C\)}
\Def[2.31] Eine Folge in \(\R^d\) ist eine Abbildung \[a : \N^* \rightarrow \R^d\] 
\Def[2.32] Eine Folge \((a_n)_{n \geq 1}\) in \(\R^d\) heisst \textbf{konvergent}, falls es \(a \in \R^d\) gibt so dass: \[\forall \epsilon > 0 \  \exists N \geq 1 \ \text{mit} \ \abs{\abs{a_n-a}} < \epsilon \  \forall n \geq N\]
\Satz[2.33] Sei \(b = b_1, \dots , b_d\). 1) und 2) sind äquivalent: 
\begin{enumerate}
    \item [1] \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n = b\)
    \item [2] \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_{n,j} = b_j \quad \forall 1 \leq j \leq d\)
\end{enumerate}
\Satz[2.36]
\begin{enumerate}
    \item [1] Eine Folge \((a_n)_{n \geq 1}\) konvergiert genau, wenn sie eine Cauchy Folge ist : \[\forall \epsilon > 0 \ \exists N \geq 1 \ \text{mit} \ \abs{\abs{a_n - a_m}} < \epsilon \  \forall n,m \geq N\]
    \item [2] Jede beschränkte Folge hat eine konvergente Teilfolge
\end{enumerate}
\sep
\subsection{Reihen}
\Def[2.7.0] Eine Reihe ist eine unendliche Summe
\[S_{n} := a_{1}  + \cdots + a_{n} = \sum_{k=1}^{n} a_{k}\]
\Def[2.37] Die Reihe \[\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\] ist \textbf{konvergent}, falls die Folge \((S_n)_{n \geq 1}\) der Partialsummen konvergiert. In diesem Fall : \[\sum_{k=1}^{\infty} a_{k} := \lim\limits_{n \rightarrow \infty} S_n\]
\Bsp[2.38](Geometrische Reihe). Sei \( q \in \C \) mit \( \abs{q} < 1\). Dann konvergiert \( \sum_{k=0}^{\infty} q^k \) und der Wert ist:
\[ \sum_{k=0}^{\infty} q^k = \frac{1}{1-q}\]
Sei \( S_n = \sum_{k=0}^n q^k = 1 + q + \dots + q^n\)
\[ q \cdot S_n = q + \dots q^n + q^{n+1}\]
woraus
\[(1-q)S_n = 1 - q^{n+1}\]
folgt. Es gilt also: \( S_n = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q}\) \newline
Nun zeigen wir die Konvergenz:
\[ \abs{S_n - \frac{1}{1-q}} = \abs{\frac{-q^{n+1}}{1-q}}= \frac{\abs{q}^{n+1}}{\abs{1-q}}\]
Aus Bsp 2.12 und \( 0 \leq \abs{q} < 1\) folgt:
\[ \lim_{n \rightarrow \infty} \abs{S_n-\frac{1}{1-q}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\abs{q}^{n+1}}{\abs{1-q}} =0\]
Somit konvergiert \( (S_n)_{n \geq 1} \) gegen \( \frac{1}{1-q}\)
\Satz[2.40] Seien \(\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\) und \(\sum_{j=1}^{\infty} b_{j}\) konvergent, sowie \(\alpha \in \C \)
\begin{enumerate}
    \item [1] \(\sum_{k=1}^{\infty} (a_k + b_k)\) konvergent und \newline \(\sum_{k=1}^{\infty} (a_k + b_k) = (\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}) + (\sum_{j=1}^{\infty} b_{j})\)
    \item [2] \(\sum_{k=1}^{\infty} \alpha \cdot a_k\) konvergent und \newline \(\sum_{k=1}^{\infty} \alpha \cdot a_k = \alpha \cdot \sum_{k=1}^{\infty}  a_k\)
\end{enumerate}
\sep
\Satz[2.41 (\textbf{Cauchy Kriterium})]  \newline Die Reihe \(\sum_{k=1}^{\infty} a_k \) konvergiert genau dann, wenn:
\[ \forall \epsilon > 0 \ \exists N \geq 1 \ \text{mit} \abs{\sum_{k=n}^{m} a_k} < \epsilon \quad \forall m \geq n \geq N\]
Anmerkung: Aus dem Cauchy Kriterium folgt das Nullfolgenkriterium.
Bildet die Folge der Summanden einer Reihe keine Nullfolge, dann divergiert die Reihe.
Also falls \( \lim_{n \rightarrow \infty} \abs{a_n} \neq 0 \implies \sum_{n=0}^\infty a_n \) divergiert. \newline
\Satz[2.42] Sei \(\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\) eine Reihe mit \newline \(a_k \geq 0 \quad \forall k \in \N^*\). Die Reihe \(\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\) konvergiert if only if \((S_n)_{n \geq 1}, S_n = \sum_{k=1}^{n} a_{k}\) der Partialsummen nach oben beschränkt ist. \newline
\sep
\Korollar[2.43 (\textbf{Vergleichssatz})] \newline Seien $\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}$ und $\sum_{k=1}^{\infty} b_{k}$ Reihen mit: \[0 \leq a_{k} \leq b_{k} \quad \forall k \geq 1\]
\[ \sum_{k=1}^{\infty} b_{k} \text{ konvergent} \implies \sum_{k=1}^{\infty} a_{k} \text{ konvergent} \]
\[ \sum_{k=1}^{\infty} a_{k} \text{ divergent} \implies \sum_{k=1}^{\infty} b_{k} \text{ divergent} \]
Diese Implikation gilt auch, wenn \[K \geq 1 \  \text{mit} \ 0 \leq a_k \leq b_k \quad \forall k \geq K\]
\Bsp[2.44] \( \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^2}\) konvergiert. \newline
Sei \( a_k = \frac{1}{k^2}, b_k = \frac{1}{(k-1)k},\  k \geq 1\). Dann gilt \( 0 \leq a_k \leq b_k, k \geq 2\) und
\[ \sum_{k=2}^{n}b_k = \sum_{k=2}^n\left( \frac{1}{k-1}- \frac{1}{k}\right) = \dots \left(\frac{1}{n-1} - \frac{1}{n}\right)\]
\[ = 1 - \frac{1}{n} < 1 \quad \forall n \geq 1\]
\sep
\Def[2.45] Die Reihe \(\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\) heisst \textbf{absolut konvergent}
\[\text{falls} \sum_{k=1}^{\infty} \abs{a_{k}} \text{konvergiert}\] \newline
\Satz[2.46] Eine absolut konvergente Reihe  \(\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\) ist auch konvergent und:
\[\abs{\sum_{k=1}^{\infty} a_{k}} \leq \sum_{k=1}^{\infty} \abs{a_{k}}\] \newline
\Bsp[2.47] \( \sum_{k=1}^\infty(-1)^{k+1} \frac{1}{k} \) konvergiert, ist aber nicht absolut konvergent.
\Satz[2.48 (Leibniz 1682)] Sei \((a_n)_{n \geq 1}\) monoton fallend mit \(a_n \geq 0 \quad \forall n \geq 1\) und \(\lim\limits_{n \rightarrow \infty} a_n = 0\). Dann konvergiert
\[S := \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1}a_k \text{und es gilt} \  a_1 - a_2 \leq S \leq a_1\]
\Bsp[2.49] Betrachten wir nochmals Bsp 2.47
\[ S = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \dots\]
\[ \frac{1}{2} = 1 - \frac{1}{2} \leq S \leq 1\]
\Def[2.50] Eine Reihe \(\sum_{n=1}^{\infty} a'_n\) ist eine \textbf{Umordnung} der Reihe \(\sum_{n=1}^{\infty} a_n\), falls eine bijektive Abbildung
\[\phi : \N^{*} \rightarrow \N^{*} \text{mit} \ a'_{n} = a_{\phi(n)}\] \newline
\Satz[2.52](Dirichlet 1837) Falls \(\sum_{n=1}^{\infty} a_n\) absolut konvergiert, dann konvergiert jede Umordnung (oder auch Teilfolge) der Reihe und hat den selben Grenzwert
\sep
\Satz[2.53(Quotientenkriterium] \newline Sei \((a_n)_{n \geq 1}\) mit \(a_n \neq 0 \quad \forall n \geq 1 \).Falls
\[\limsup\limits_{n \rightarrow \infty} \frac{\left|a_{n+1}\right|}{\left|a_{n}\right|}<1 \implies \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \ \text{konvergiert absolut}\]
Falls
\[\liminf\limits_{n \rightarrow \infty} \frac{\left|a_{n+1}\right|}{\left|a_{n}\right|}>1 \implies \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \ \text{divergiert}\]
\Bsp[2.54](Exponentialfunktion). Für \( z \in \C \) betrachte die Reihe
\[ 1 + z \frac{z^2}{2!} + \frac{z^3}{3!} + \dots\]
mit allgemeinem Glied
\[ a_n = \frac{z^n}{n!}\]
Dann folgt für \( z \neq 0:\)
\[ \frac{\abs{a_{n+1}}}{\abs{a_n}} = \frac{\abs{z}}{n+1}\]
also gilt \( \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\abs{a_{n+1}}}{\abs{a_n}} = 0\)
und die Reihe konvergiert für alle \( z \in \C\) \newline
\Bem{2.55} Das Quotientenkriterium versagt, z.B wenn unendliche viele Glieder der Reihe verschwinden
\sep
\Satz[2.56 Wurzelkriterium]
\begin{enumerate}
    \item [1] Falls \[\limsup\limits_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}} < 1\] dann konvergiert \(\sum_{n=1}^{\infty} a_n\) absolut
    \item [2] Falls \[\limsup\limits_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}} > 1\] dann diviergiert \(\sum_{n=1}^{\infty} a_n\) und \(\sum_{n=1}^{\infty}\abs{a_n} \)
\end{enumerate}
\Def[Kovergenzradius]
Gibt den Bereich an, in welchem für eine Potenzreihe Konvergenz garantiert ist.
Sei \((c_k)_{k \geq 0} \) eine Folge in \( \R \) oder \( \C \). Falls \( \lim_{n \rightarrow \infty} \sup \sqrt[k]{\abs{c_k}}\) existiert, definieren wir
\begin{equation}
    \rho=\left\{\begin{array}{cc}
    +\infty \quad \quad \limsup _{k \rightarrow \infty} \sqrt[k]{\left|c_{k}\right|}=0 \\
    \frac{1}{\limsup _{k \rightarrow \infty} \sqrt[k]{\left|c_{k}\right|}} \limsup _{k \rightarrow \infty} \sqrt[k]{\left|c_{k}\right|}>0
    \end{array}\right.
    \end{equation}
Falls ab einem bestimmten Index all \(a_n \neq 0\) und der folge limes definiert ist, kann man den Konvergenzradius auch mit dem Quotientenkriterium ausrechen.
\[ \rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \abs{\frac{a_n}{a_{n+1}}}\]
\Korollar[2.57] Die Potenzreihe \[\sum_{k=0}^{\infty} c_kz^k\]
\begin{itemize}
    \item konvergiert absolut für alle $\abs{z} < \rho$ 
    \item divergiert für alle $\abs{z} > \rho$
\end{itemize}
\Def[] Die Zeta Funktion
Sei \( s > 1\) und
\[ \zeta(s) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^s}\]
Für \(s > 1\) konvergiert die obige Reihe
\Def[2.58] \(\sum_{k=0}^{\infty} b_k \) ist eine \textbf{lineare Anordnung} der Doppelreihe \(\sum_{i,j \geq 0} a_{i,j}\), falls es eine Bijektion \[\sigma : \N \rightarrow \N \times \N \] gibt mit \(b_k = a_{\sigma(k)}\) \newline
\Satz[2.59] (Cauchy 1821). Wir nehmen an, dass es \(B \geq 0\) gibt, so dass
\[\sum_{i=0}^{m}\sum_{j=0}^{m}\abs{a_{ij}} \leq B \quad \forall m \geq 0\]
Dann konvergieren die folgenden Reihen absolut:
\[S_i := \sum_{j=0}^\infty a_{ij} \quad \forall i \geq 0 \  \text{und} \  U_j := \sum_{i=0}^{\infty}a_{ij} \quad \forall j \geq 0\]
sowie
\[\sum_{i=0}^\infty S_i \ \text{und} \ \sum_{j=0}^\infty U_j\]
und es gilt:
\[\sum_{i=0}^\infty S_i  =  \sum_{j=0}^\infty U_j\]
Zudem konvergiert jede lineare Anordnung der Doppelreihe absolut, mit selbem Grenzwert \newline
\Def[2.60] Das \textbf{Cauchy Produkt} der Reihe
\[\sum_{i=0}^\infty\ a_i, \sum_{j=0}^\infty\ b_j\]
ist die Reihe
\[\sum_{n=0}^\infty ( \sum_{j=0}^n a_{n-j}b_j )= a_0b_0 + (a_0b_1 + a_1b_0) + \dots \] \newline
\Satz[2.62] Falls die Reihen
\[\sum_{i=0}^\infty a_i , \sum_{j=0}^\infty b_j\]
absolut konvergieren, so konvergiert ihr Cauchy Produkt und es gilt:
\[\sum_{n=0}^{\infty} (\sum_{j=0}^n a_{n-j}b_j) = (\sum_{i=0}^{\infty} a_i) (\sum_{j=0}^{\infty} b_j)\]
\Satz[2.64]  Sei \( f_n : \N \rightarrow \R \) eine Folge. Wir nehmen an :
\begin{enumerate}
    \item [1] \(f(j) := \lim\limits_{n \rightarrow \infty} f_n(j)\) existiert \(\forall j \in \N\)
    \item [2] Es gibt eine Funktion \(g: \N \rightarrow [0, \infty[\), so dass
    \begin {enumerate}
    \item [2.1] \(\abs{f_n(j)} \leq g(j) \quad \forall j \geq 0, \forall n \geq 0\)
    \item [2.2] \(\sum_{j=0}^\infty g(j)\) konvergiert
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Dann folgt
\[\sum_{j=0}^\infty f(j) = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sum_{j=0}^\infty f_n(j)\]
\Korollar[2.65] Für jedes \(z \in \C \) konvergiert die Folge \(((1 + \frac{z}{n})^n)_{n \geq 1}\) und
\[\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{z}{n})^n = \exp(z)\]
\sep